% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Čebyševovy polynomy}
\begin{itemize}
	\item k aproximaci konstruujeme Čebyševovy polynomy
	\item \underline{Čebyševova úloha} = \underline{hledání funkce h(x)}, která na daném intervalu \(\left<a,b \right>\) minimalizuje maximální hodnotu chyby: \(\max_{x \in \left<a,b \right>}|f(x) - h(x)|\), kde \(h(x)\) je určitá třída funkcí (úloze se říká nejlepší stejnoměrná aproximace) \(\rightarrow\) k výpočtu tzv. \underline{Remezův algoritmus}
	\item \underline{aproximace Čebyševovými polynomy:}
	      \begin{itemize}
		      \item \underline{lehce se konstruuje} a je téměř \underline{přesná}, jako nejlepší stejnoměrná aproximace
		            \begin{itemize}
			            \item[\(\implies\)] \underline{využívá se pro výpočty funkcí}
		            \end{itemize}
		      \item pro aproximaci se nejprve libovolný \underline{interval transformuje na interval \(\left< -1,1 \right>\)}
		            \begin{itemize}
			            \item [\(\hookrightarrow\)] tj. každému \(t \in \left<a, b \right>\) přiřadíme hodnotu \(x \in \left< -1, 1 \right>\) předpisem \(\boxed{\frac{2t-(a+b)}{b-a}}\)
		            \end{itemize}
		      \item Čebyševův polynom je \underline{definován:}
		            \[ \boxed{T_{n}(x) = \cos (n\arccos x)}\]
		            nebo rekurentní definicí
		            \[
			            \boxed{
				            \left.
				            \begin{aligned}
					             & T_0(x) = 1 \\
					             & T_1(x) = x
				            \end{aligned}
				            \right\} \rightarrow T_{n+1}(x) = 2xT_n(x) - T_{n-1}(x)
			            }
		            \]
		      \item [\underline{pozn.:}] \underline{Čebyševovy polynomy} jsou \underline{ortogonální} s vahou \(w(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\)
		      \item funkci \(f(x)\) pak pomocí Čebyševova polynomu aproximujeme následovně:
		            \[
			            \boxed{
				            \begin{aligned}
					             & f(x) \approx T(x) = \frac{1}{2}c_0 + \sum_{j=1}^{N-1} c_jT_j(x)                                                                                                                                                                                                                               \\
					             & c_j = \frac{2}{N}\sum_{k=1}^{N} f[\cos\text{\stackengine{\stackgap}{\(\underbrace{\left(\frac{\pi (k-\frac{1}{2})}{N}\right)}\)}{\hspace{2em}\scriptsize\(\hookrightarrow \underline{\text{kořeny } T_n(x)}\)}{U}{l}{F}{T}{\stacktype}}]\cdot \cos\left(\frac{\pi j(k-\frac{1}{2})}{N}\right)
				            \end{aligned}
			            } \leftarrow \text{\scriptsize z teorie Fourierových řad}
		            \]
	      \end{itemize}
\end{itemize}
